\section{Implementierung der Oberfläche}\raggedbottom\label{sec:oberflaeche}
Wie bereits in \autoref{sec:vorueberlegungen} diskutiert wurde, ist eines der Hauptziele des Entwicklungsprozesses, eine effiziente Verwendung der Software zu ermöglichen. Da dies nur durch eine intuitiv und übersichtlich entworfene Oberfläche umgesetzt werden kann, kommt der Gestaltung derselben eine große Bedeutung zu.

Wichtig ist dabei, wie die im Rahmen der Vorüberlegung entworfene Modellierung in der Anwendung umgesetzt wird. Die Navigation durch das System soll intuitiv erfolgen, und die realen Zusammenhänge der Datensätze widerspiegeln. Um den Arbeitsablauf zu erleichtern, müssen nützliche Funktionen entwickelt und sinnvoll platziert werden.

\subsection{Verwaltung der Datensätze}
Stellen, an denen Datensätze aufgelistet werden, gibt es in der Anwendung mehrere. Dabei müssen die Struktur und Menge der Daten berücksichtigt werden. Müssen an einer Stelle viele Datensätze dargestellt werden, ist es wichtig, diese zu untergliedern. Eine zu große Menge an dargestellten Informationen würde die Übersichtlichkeit beeinträchtigen. Trotzdem muss zu jedem Zeitpunkt ein Überblick über die Datensätze bestehen, und das Navigieren zwischen Einträgen schnell und unkompliziert erfolgen.

\autoref{fig:modules} zeigt eine Übersicht über die Module, auf die ein Nutzer Zugriff hat. Diese Übersicht wird dem Anwender direkt nach dem Anmelden präsentiert. Für jedes Modul wird gleichzeitig eine Zusammenfassung über die Zahl der dazu zugeordneten Datensätze (Vorlesungen, Kurse, Fragesätze etc.) und die Anzahl der bereits abgegebenen Antworten dargestellt. Dies erleichtert den Überblick über den Status des Moduls.

\begin{figure}[hb]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth, trim={6cm 45cm 6cm 3.5cm}, clip]{img/screenshots/Modules}
\end{center}
\caption[Übersicht über die Module im Evaluationssystem]{Übersicht über die Module im Evaluationssystem}\label{fig:modules}
\end{figure}

Auch ein schnelles und unkompliziertes Anlegen neuer Datensätze ist Teil der Zielsetzung der Oberfläche. Es soll nicht erforderlich sein, zu einer anderen Stelle der Anwendung zu navigieren, oder verschiedene Menüs zu verwenden, um einen neuen Eintrag zu erstellen. Dies lässt sich dann am besten umsetzen, wenn neue Datensätze immer in derselben Ansicht angelegt werden können, in der sie auch dargestellt werden. So ist auch eine verbesserte Rückmeldung für den Nutzer möglich, da dieser den neu angelegten Datensatz sofort angezeigt bekommt. Beispielsweise existiert in der Ansicht der Module auf der Startseite, wie in \autoref{fig:modules} zu sehen, ein zusätzlicher Eintrag mit einem \glqq +\grqq-Symbol. Beim Überfahren dieses Eintrags wird das Menü sichtbar, mit dem ein neues Modul angelegt werden kann. Dies zeigt \autoref{fig:addModule}.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{img/screenshots/AddModuleBack}
\end{center}
\caption{Menü zum Anlegen eines neuen Moduls}\label{fig:addModule}
\end{figure}

Wählt der Nutzer ein Modul aus, so sollen alle Veranstaltungen aufgelistet werden. Die Zahl der Veranstaltungen eines Moduls kann allerdings sehr groß sein, insbesondere, wenn dieses über mehrere Semester hinweg geführt wird. Damit trotzdem die Übersichtlichkeit bestehen bleibt, muss eine Struktur eingeführt werden, anhand derer die Datensätze untergliedert werden. Es dürfen nicht zu viele Datensätze auf einmal dargestellt werden. Außerdem soll zu jedem Zeitpunkt klar ersichtlich sein, zu welchem Semester eines Moduls eine Veranstaltung zugeordnet ist.

Daher bietet sich die Gruppierung der Veranstaltungen eines Moduls nach Semestern an. Diese werden beim Seitenaufbau verborgen dargestellt. Erst, wenn eines der Semester angeklickt wird, öffnet sich das dazugehörige Menü und die Veranstaltungen werden sichtbar. Jede Veranstaltung wird darüber hinaus erneut mit einer Zusammenfassung dargestellt, die besagt, wie viele Fragesätze ihr zugeordnet sind und wie viele Antworten bereits eingegangen sind. Ebenfalls ist auch in dieser Ansicht ein Menü hinterlegt, mit dem ein neues Semester angelegt wird. \autoref{fig:semesterCourses} stellt beispielhaft die Semesterübersicht mit einem geöffneten Menü und darin sichtbaren Veranstaltungen dar.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth, trim={6cm 14cm 6cm 15cm}, clip]{img/screenshots/SemesterCourses}
\caption{Semesterübersicht mit geöffnetem Menü und sichtbaren Veranstaltungen}\label{fig:semesterCourses}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Fragesatzgestaltung}
Die Fragen und Fragesätze sind Kernbestandteil der Anwendung. Eine ansprechende und übersichtliche Darstellung der Fragen ist wichtig, um das Beantworten der Fragesätze für die Studierenden angenehm zu gestalten. Ebenfalls bedarf es einiger Funktionen, um die Fragesätze in der Verwaltungsansicht anlegen und bearbeiten zu können.

Analog zu der Liste der Semester in den Details eines Menüs wird auch eine Liste der Fragesätze in den Details einer Veranstaltung dargestellt. Wird ein Fragesatz geöffnet, können Fragen hinzugefügt, entfernt oder bearbeitet werden. Auch können die Fragen in ihrer Reihenfolge umsortiert werden. Hierbei stand ebenfalls im Vordergrund, dass alle Funktionen selbsterklärend und leicht zu erreichen sind. Gleichzeitig sollten, um auch hier die Übersichtlichkeit nicht zu beeinträchtigen, nicht alle Fragen auf einmal dargestellt werden. Die aufklappenden Menüs der Fragesätze lösen diese Anforderung ideal. In \autoref{fig:editQuestion} ist sichtbar, wie das Bearbeiten von Fragen und Fragesätzen umgesetzt wurde.

\begin{figure}[htb!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth, trim={2cm 2.5cm 2cm 11cm}, clip]{img/screenshots/EditQuestion}
\caption{Bearbeiten von Fragen und Struktur in Fragesätzen}\label{fig:editQuestion}
\end{center}
\end{figure}

Das Bearbeiten der Fragen erfolgt hierbei direkt im Fragesatz selbst, ohne ein zusätzliches Menü aufzurufen. In jedem Semestermenü befindet sich eine Schaltfläche, über die neue Fragen dem Semester hinzugefügt werden können. Neue Fragen werden immer am Ende des Fragesatzes angehängt, und standardmäßig in den Bearbeiten-Modus geschaltet. So können Titel und Beschreibung vergeben werden, sowie bei Multiple-Choice- oder Mehrfachauswahlfragen die Auswahlmöglichkeiten angelegt werden. Durch Anklicken der Schaltfläche \glqq Speichern\grqq\ wird die Frage anschließend in den Ansichtsmodus umgeschaltet. Die Textfelder zum Bearbeiten des Fragentitels und der Fragenbeschreibung werden durch den formatierten Text ersetzt, und die Bearbeitung von Auswahlmöglichkeiten bei Multiple-Choice- oder Mehrfachauswahlfragen verschwindet. In beiden Modi befinden sich rechts der Fragen Schaltflächen, um diese in ihrer Reihenfolge umzusortieren. 

Diese Darstellung entspricht der Ansicht, die den Studierenden beim Beantworten der Fragesätze geboten wird. So ist es möglich, in der Verwaltungsansicht direkt zu sehen, wie der Fragensatz aus Sicht der Studierenden aussehen wird. Auch verringert die Bearbeitung der Fragen an Ort und Stelle den Aufwand, zwischen verschiedenen Menüs hin- und herzuwechseln.

Auch das Verknüpfen der Fragen ist über den Bearbeitungsmodus der Fragen zu erreichen. Wird eine Frage bearbeitet, so erscheint zusätzlich zu den \term{Speichern}- und \term{Löschen}-Schaltflächen der Frage auch eine Schaltfläche zum Bearbeiten der Verknüpfungen. Diese führt zu einer Detailseite für die jeweilige Frage, auf der die Möglichkeit besteht, die ausgewählte Frage mit anderen Fragen aus anderen Modulen, Semestern und Veranstaltungen zu Verknüpfen. Verknüpfte Fragen werden in der Auswertung zueinander in Relation gesetzt.

\subsubsection{Verteilen der Fragesätze}\label{subsec:sharingQuestionsets}
Zur Verteilung der Fragesätze an die Evaluationsteilnehmer wird für jeden Teilnehmer ein individueller Zugangsschlüssel generiert, der anonymen Zugang zu den Fragesätzen der zugehörigen Veranstaltung ermöglicht. Diese Zugangsschlüssel werden im Regelfall per E-Mail versandt. Es soll aber auch eine Möglichkeit geben, Schlüssel herunterzuladen, beispielsweise zur Verteilung über einen anderen Kommunikationsweg oder zur Verwendung in einer externen Anwendung. Um die Verwendung dieser Funktion so einfach wie möglich zu gestalten, befindet sich auf der Übersichtsseite jeder Veranstaltung eine Oberfläche zum Erzeugen und Verteilen der Zugangsschlüssel.

\begin{figure}[htb]
\includegraphics[width=\textwidth, trim={24cm 64.5cm 24cm 34cm}, clip]{img/screenshots/SendQuestionsets.pdf}
\caption{Oberfläche zum Verteilen der Fragesätze per Zugangsschlüssel}\label{fig:sendQuestionsets}
\end{figure}

Wie \autoref{fig:sendQuestionsets} zeigt, ist dieses Menü in zwei Abschnitte gegliedert, um beide Verteilungswege voneinander abzutrennen. Da der Abschnitt zum Verteilen der Zugangsschlüssel per E-Mail primär nur einen Dateiupload benötigt, wird hier der Abschnitt zum Herunterladen der Schlüssellisten betrachtet. Es ist erforderlich, die Gültigkeit der Zugangsschlüssel zu begrenzen, um spätere Verfälschung der Ergebnisse zu verhindern, und die Datenbank bereinigen zu können. Daher kann neben der Anzahl der zu erzeugenden Schlüssel ein Ablaufdatum vergeben werden, ab dem die Zugangsschlüssel wieder entfernt werden. Um die Eingabe des Datums zu vereinfachen, und ein einheitliches Datumsformat sicherzustellen, öffnet sich bei Klick in das Datumsfeld ein Kalender zur schnellen Auswahl des Ablaufdatums.

Unterhalb der Eingabemaske befindet sich eine (in der Abbildung nicht sichtbare) Schaltfläche zum Absenden des Formulars, sowie im unteren Bereich eine Auflistung der bereits erzeugten Schlüssellisten. Für jede erzeugte Schlüsselliste wird eine Karte dargestellt, die neben dem Erstelldatum und dem Ablaufdatum auch die Anzahl der Zugangslinks in der Schlüsselliste angibt. Dies ermöglicht einen schnellen Überblick über bereits verteilte Zugänge. Durch einen Klick auf eine der Schlüsselkarten wird die Zugangsliste heruntergeladen. Die Zugangsschlüssel werden beim Download und beim Versand per E-Mail in einen Link eingebettet, der zur richtigen Seite im Evaluationssystem führt, und die Authentifizierung automatisch vornimmt. Ebenfalls ist es möglich, die Schlüssellisten durch Klicken auf die \glqq Löschen\grqq-Schaltfläche ungültig zu machen.

\subsubsection{Abfrage}
Um die Verwendung der Anwendung für die Evaluationsteilnehmer möglichst unkompliziert zu gestalten, verweisen die Zugangslinks, in die die Zugangsschlüssel eingebettet werden, auf eine eigene Webseite zum Beantworten der Fragesätze. Diese zeigt nur die für die Evaluationsteilnehmer nötigen Informationen, um Antworten auf die Fragen abzugeben. Bei Verwendung eines Zugangsschlüssels öffnet sich direkt die zum Kurs gehörige Antwortseite. Die Fragen werden den Evaluationsteilnehmern dabei gruppiert nach Fragesätzen präsentiert, wobei immer nur der aktuelle Fragesatz dargestellt wird. Eine Seitenauswahl am unteren Seitenrand bietet den Teilnehmern die Möglichkeit, zum nächsten Fragesatz vorzugehen, aber auch vorherige Fragesätze noch einmal zu überarbeiten.

Zum Absenden der Antworten befindet sich am Ende der Webseite eine entsprechende Schaltfläche, durch die auch automatisch der nächste Fragensatz geöffnet wird. Ein entsprechender Hinweis verdeutlicht gleichzeitig die erfolgreiche Verarbeitung der eingegebenen Werte. Wurde der letzte Fragebogen bearbeitet, erscheint ein Hinweis zur Finalisierung der Abfrage. Wird dieser bestätigt, wird die Eingabe geschlossen und der Zugangsschlüssel in einen "Nur-Lesen"-Modus verschoben. So können die abgegebenen Antworten zwar noch abgerufen, aber nicht mehr verändert werden.

\subsection{Plattformübergreifende Gestaltung}
Ebenfalls ist es wichtig, beim Entwurf der Anwendungsoberfläche zu berücksichtigen, auf welchen Endgeräten die Webseite verwendet werden soll. Viele Anwender nutzen keinen gewöhnlichen Computer zur Verwendung des Internets. Der Gebrauch von Smartphones und Tablets ist dagegen sehr verbreitet. Daher ist es wichtig, dass die Anwendung auch auf diesen Geräten einwandfrei nutzbar und trotz kleinerer Anzeigefläche übersichtlich bleibt.

Um diese Anforderung zu erfüllen, wurde die Oberfläche des Systems mit Blick auf die sogenannte \glqq Responsiveness\grqq\ (\glqq Anpassungsfähigkeit\grqq) der Webseite entwickelt. Dadurch wird sichergestellt, dass die Oberfläche auf allen Endgeräten ansprechend dargestellt wird. Die Definition von Regeln für verschiedene Bildschirmgrößen (sogenannte \glqq viewports\grqq) sorgt dabei für verschiedene Darstellungsformen in Abhängigkeit von dem Endgerät des Nutzers. Inhalte, die auf großen Bildschirmen beispielsweise mehrspaltig dargestellt werden, werden in kleineren Anzeigeformaten automatisch zweispaltig oder einspaltig umformatiert. Abstände werden verringert, und Texte eventuell in mehrere Zeilen umgebrochen. Die Oberfläche wird also je nach Bildschirmgröße angepasst.

In diesem Fall kommt für die Gestaltung der Oberfläche die Bibliothek \term{Bootstrap} zum Einsatz. Die Definition von verschiedenen Layout-Möglichkeiten wird dabei über Spalten realisiert. Dabei ist die gesamte Bildschirmbreite in zwölf gleichgroße Spalten unterteilt, in denen die Elemente der Webseite platziert werden. Ein Element kann beliebig viele Spalten umfassen, es können auch Spalten ausgelassen werden. Durch dieses Konzept können also sowohl seitenfüllende Elemente, als auch mehrere Elemente nebeneinander dargestellt werden.

Die Anpassungsfähigkeit entsteht dadurch, dass für die verschiedenen Bildschirmgrößen verschiedene Spaltenanzahlen angegeben werden. Betrachtet wird vor allem die Breite des Bildschirms, es wird zwischen vier verschiedenen Abstufungen unterschieden. Für jede der vier Kategorien kann also angegeben werden, wie viele Spalten ein Element einnehmen soll. Nimmt ein Element beispielsweise auf großen Bildschirmen sechs Spalten ein, kann ein zweites daneben platziert werden. Würde dieses Element allerdings auf einem kleineren Bildschirm nur sechs Spalten belegen, wäre die Anzeigefläche für den darzustellenden Inhalt gegebenenfalls zu klein. Daher ist es sinnvoll, dem Element auf kleineren Bildschirmen mehr Spalten zuzuteilen. Würden dem Element beispielsweise dann alle zwölf Spalten zugeteilt werden, sodass es auf einem Smartphone die gesamte Seitenbreite füllt, würde ein sonst vielleicht daneben platziertes Element automatisch darunter platziert werden. Zwischen den verschiedenen Bildschirmgrößen kann auch nach dem Laden der Webseite gewechselt werden, beispielsweise, wenn ein Mobilgerät vom Hochformat- in den Querformatmodus gedreht wird. Dadurch wird sichergestellt, dass die Anzeigefläche immer bestmöglich aufgeteilt wird.

Im Beispiel ist zu sehen, wie die Übersicht der Kurse in einem Semester auf verschiedenen Bildschirmgrößen dargestellt wird. Während auf einem breiten Bildschirm mehrere Elemente nebeneinander platziert werden, werden auf einem schmalen Bildschirm alle Elemente untereinander platziert.

\subsection{Die Navigationsleiste}
Als zentrale Anlaufstelle für die Navigation auf der Webseite wurde eine Navigationsleiste entworfen, die den oberen Seitenrand bildet. Diese ist ein wichtiger Bestandteil für die Übersichtlichkeit der Oberfläche, da sie schnellen Zugriff auf verschiedene Funktionen der Anwendung bietet. Beispielsweise findet die Nutzeranmeldung in der Navigationsleiste Platz: Ist der Nutzer nicht angemeldet, befinden sich dort Schaltflächen zur Anmeldung oder zum Erstellen eines neuen Nutzerkontos. Für angemeldete Nutzer wird dagegen ein schneller Zugriff auf das Profilmenü gegeben, mit dem die Nutzerdaten geändert oder das Nutzerkonto abgemeldet werden kann. Auch kann mithilfe der Navigationsseite von jedem Punkt der Anwendung auf die Startseite zurückgesprungen werden.

Zur Navigationsleiste gehört zusätzlich eine unterhalb des Seitentitels dargestellte Verlaufsleiste. Diese zeigt in einer Art \glqq Pfadansicht\grqq\ (engl. \glqq Breadcrumb\grqq\ genannt), auf welcher Seite der Nutzer sich gegenwärtig befindet, und welchen Weg er dahin genommen hat. Betrachtet er beispielsweise im Moment die Details zu einer Frage, so wird der Kurs, dem die Frage zugeordnet ist, sowie das Modul, dem der Kurs zugeordnet ist, dargestellt. So ist immer auf einen Blick klar ersichtlich, in welchem Bereich der Anwendung der Nutzer sich momentan befindet. Dies ist ebenfalls ein Grundbestandteil der Übersichtlichkeit der Webseite, da zu jedem Zeitpunkt überblickt werden kann, welche Datensätze momentan betrachtet oder bearbeitet werden. Auch kann durch die Verlinkungen in der Pfandansicht schnell zu den übergeordneten Datensätzen zurückgesprungen werden, beispielsweise von der Bearbeitung einer Frage direkt zur Übersichtsseite des Moduls.

\subsection{Multilingualität}
Es ist vorhersehbar, dass eine Anwendung zur Veranstaltungsevaluation nicht nur für deutschsprachige Lehrveranstaltungen verwendet wird. Auch eine internationale Verwendung, zumindest für englischsprachige Vorlesungen und Kurse, ist naheliegend. Davon abgesehen ist es auch immer möglich, dass fremdsprachige Evaluationsteilnehmer an einer deutschsprachigen Abfrage teilnehmen.

Um die Verwendung der Anwendung, sowohl auf Seiten der Dozierenden als auch auf Seiten der Evaluationsteilnehmer, nicht auf die deutsche Sprache zu beschränken, wurde die Oberfläche als ergänzende Funktion vollständig multilingual aufgebaut. Bisher ist eine deutschsprachige und eine englischsprachige Version verfügbar, eine Erweiterung auf zusätzliche Sprachen ist denkbar und problemlos möglich. Standardmäßig wird die Anwendung dabei in der Systemsprache des Anwenders geladen. Ist eine Sprache nicht verfügbar, wird Englisch verwendet. Ebenfalls wurde eine Schaltfläche in der Navigationsleiste integriert, sodass die Sprache darüber hinaus gewechselt werden kann. Die eingestellte Sprache wird dabei nicht nur im Browser des Nutzers für die jeweilige Sitzung gespeichert, sondern in Verbindung mit einem Nutzeraccount auch auf dem Server hinterlegt und in zukünftigen Versionen wiederhergestellt. Dadurch kann das System auch über den deutschsprachigen Raum hinaus eingesetzt werden.

\subsection{Barrierefreiheit}
Auch die Barrierefreiheit der Anwendung darf nicht außer Acht gelassen werden. Während die Verwendung von grafischen Oberflächen für sehende Nutzer kein Problem darstellt, sind solche Strukturen für Nutzer mit eingeschränkter Sicht schwer zugänglich. Es gibt aber Technologien, die auch solchen Nutzergruppen die Verwendung der Webseite erleichtern. Im Rahmen der Systementwicklung soll daher demonstriert werden, wie sich solche Hilfsmittel in die Oberfläche der Anwendung eingebunden werden können. Gleichzeitig wird dadurch die Zugänglichkeit erhöht, und das Nutzungserlebnis verbessert.

Dies geschieht in erster Linie dadurch, dass grafische Elemente der Webseite mit bestimmten Schlagworten versehen werden. Dadurch kann die Benutzung der Webseite bei Verwendung assistiver Technologien verbessert werden. Bildschirmleseprogramme werden beispielsweise dazu genutzt, den Bildschirminhalt durch künstliche Sprachausgabe auszugeben. Solche Programme erkennen Texte auf einer Webseite meist sehr gut automatisch. Auf einer Webseite dargestellte Informationen können daher meist ohne zusätzliche Anpassung der Webseite zumindest verständlich ausgegeben werden. Gleiches gilt für beschriftete Schaltflächen, sofern der darauf abgebildete Text die mit der Schaltfläche verbundene Aktion beschreibt. Auch dies kann von Bildschirmleseprogrammen gut ausgegeben werden.

Schwieriger sind dagegen die Erkennung und Beschreibung von interaktiven Elementen, welche keine einheitliche Beschriftung tragen. Dies sind zum Beispiel Schaltflächen, die nur mit einem Symbol versehen sind, wie beispielsweise die \term{Löschen}-Schaltfläche der Zugangsschlüssel, die nur einen Mülleimer als Symbol trägt, oder die \term{Schließen}-Schaltfläche von interaktiven Elementen, die ebenfalls nur durch ein Symbol gekennzeichnet ist. Diesen Elementen ist kein Text zugeordnet, der von einem Assistenzprogramm zur Beschreibung verwendet werden könnte. Oft ist dann die Funktion oder der Nutzen dann für jemanden, der das Symbol nicht sehen kann, nur schwer erkennbar.

Um auch Bestandteile der Webseite für Nutzer von Assistenztechnologien begreifbar zu machen, ist es möglich, auch einem rein grafisch beschriebenen Element einen beschreibenden Text zuzuordnen. Durch die Verwendung bestimmter Schlagworte in der Gestaltung der Oberfläche kann eine Beschreibung festgelegt werden, die grafisch nicht dargestellt, aber von Assistenzprogrammen zur Erklärung der Anwendung verwendet werden.

Das W3C, das \term{World Wide Web Consortium}, eine vom Internetpionier Tim Berners-Lee gegründete weltweite Normungsorganisation für Internetstandards hat dazu 2014 den \term{WAI-ARIA}-Standard verabschiedet. Das Akronym steht dabei für \term{Web Accessibility Initiative -- Accessible Rich Internet Applications} (zu deutsch: \term{Initiative für Barrierefreiheit im Internet: Barrierefreie, funktionsreiche Internetanwendungen}) hat die Standardisierung ebendieser zum Ziel. Darin werden Schlagwörter vorgeschlagen, die alle mit dem Präfix \inlinecode{aria-} versehen sind, um Elementen semantische Zusatzinformationen beizuordnen. Auf diese Weise kann ein Dokument als Anwendung anstatt als statischer Inhalt beschrieben werden.

Mit Schlagwörtern wie \inlinecode{aria-label} kann eine einfache Beschriftung vergeben werden, es können aber auch mittels Eigenschaften wie \inlinecode{aria-labelledby} oder \inlinecode{aria-controls} Beziehungen zwischen Elementen abgebildet werden. Auch andere Eigenschaften der Elemente, wie zum Beispiel Auswahl- oder Sichtbarkeitsstatus, können beispielsweise durch \inlinecode{aria-selected} oder \inlinecode{aria-hidden} beschrieben werden. Löst eine Schaltfläche dagegen ein neues Menü aus, sollte dies mit \inlinecode{aria-haspopup} angekündigt werden.

Werden die Elemente der Anwendung auf dieser Art mit Schlagworten versehen, sind Funktionen und Strukturen für Nutzer mit Assistenzprogrammen besser begreifbar. Um die Verwendbarkeit der Evaluationsanwendung so weit wie möglich zu erleichtern, wurde dies in weiten Teilen auch in der Oberfläche dieses Systems umgesetzt. Gleichzeitig wurde gezeigt, wie mit wenig Aufwand die Barrierefreiheit einer Software deutlich erhöht werden kann -- insbesondere, wenn dies während des gesamten Entwicklungsprozesses umgesetzt wurde.

%\subsection{Auswertung}
%Auch für die Auswertung der erhobenen Daten ist eine gut gestaltete Oberfläche erforderlich. Nur durch eine gute Darstellung der Daten ist es möglich, die gewollten Erkenntnisse daraus zu ziehen. Es bedarf darüber hinaus einer guten Navigation, um zwischen den Auswertungen umzuschalten, und den Überblick zu behalten.